\definefontfamily[mainface][mono][Ubuntu Mono][features=none]
\setupbodyfont[mainface,8pt]

\startMPpage

vardef amount(expr distance) =
	0.4 + 0.4*(0.9 + cos(5*pi*distance)) / (0.2* (1 + (distance**2) ) )
enddef;

vardef how_many_bytes(expr txt, k) =
	if substring(k, k+1) of txt < char 128:
		1
	elseif substring(k, k+1) of txt < char 224:
		2
	elseif substring(k, k+1) of txt < char 240:
		3
	elseif substring(k, k+1) of txt < char 248:
		4
	elseif substring(k, k+1) of txt = char 252:
		5
	else:
		6
	fi
enddef;

def verse(expr i, j, content) =
	begingroup; save shift, k, n; numeric shift, k, n;
		k := 0;
		shift := 0;

		forever:
			n := how_many_bytes(content, k);
			verses[i + shift][j] = substring(k, k+n) of content;
			k := k + n;
			shift := shift + 1;

			exitif k >= length(content);
		endfor;
	endgroup;
enddef;

numeric dx, dy;
dx := 0.47*BodyFontSize;
dy := 0.75*BodyFontSize;

numeric diameter;
diameter := 0.7*min(dx, dy);

numeric len, height;
len := 7cm;
height := 11cm;

numeric amount_x, amount_y;
amount_x = round(len/dx);
amount_y = round(height/dy);

pair epicenters[];
epicenters[0] = (20mm, 90mm);
epicenters[1] = (-5mm, 27mm);
epicenters[2] = (45mm, 40mm);

numeric number_of_epicenters; number_of_epicenters = 3;

color basecolor; basecolor := (0.207, 0.207, 0.637); % 65 65 199

string verses[][];
verse(02, 2, "Não sou eu quem me navega,");
verse(06, 1, "Quem me navega é o mar");

verse(2, 50, "Aprendi no marejo do mar");
verse(2, 49, "As manhas do amor");

verse(16, 26, "Minha jangada vai sair pro mar");
verse(16, 25, "Vou trabalhar, meu bem-querer");

verse(1, 30, "Não se navegam corações");
verse(5, 29, "como os outros mares deste mundo");

verse(3, 22, "Se iaiá quiser me ver,");
verse(1, 21, "Bote o seu navio no mar");

verse(5, 10, "É o som presente desse mar futuro");
verse(4, 9, "É a voz da terra ansiando pelo mar");

verse(25, 42, "Busca o oceano por achar");

verse(15, 36,"Coitado quem não tem lancha");
verse(16, 35,"Que rema na lancha alheia");
verse(15, 34,"Na lancha alheia todo dia rema rema");
verse(16, 33,"Ai rema rema e à noite fica sem ceia");

path drawings[];
drawings[0] = origin crossed (0.7*diameter);
drawings[1] = fullcircle scaled diameter shifted (0.2*diameter, 0.2*diameter);
drawings[2] = unitsquare xscaled (1.2*diameter) yscaled (0.5*diameter);
number_of_drawings := 3;

for i = 0 upto amount_x - 1:
	for j = 0 upto amount_y - 1:
		pair position; position := (i*dx, j*dy);
		numeric distance, sum;

		sum := 0;

		for k = 0 upto number_of_epicenters - 1:
			distance := length( (position - epicenters[k])/(0.3*len) );
			sum := sum + amount(distance);
		endfor;

		if known verses[i][j]:
			draw textext(verses[i][j]) shifted position withcolor sum*basecolor;
		else:
			path picked;
			picked = drawings[round(uniformdeviate(number_of_drawings - 1))];
			draw picked
				rotated(uniformdeviate(360))
				shifted position
				withpen pencircle scaled 0.15mm
				withcolor sum*basecolor;
		fi;
	endfor;
endfor;

\stopMPpage
